\section{ФУНКЦИОНАЛЬНОЕ ПРОЕКТИРОВАНИЕ}
\label{sec:func}

Рассмотрим в деталях функциональные части системы: для этого произведем детальный анализ компонентов, модулей, составляющих их классов и отдельных методов, реализующих логику программы.

Структурно система подразделяется на ряд модулей (в соответствии с их назначением), объединенных под единым модулем с названием \texttt{Presen-\\tly} (Рабочее название проекта). Дальнейшее разделение ведется по следующим модулям:
\begin{itemize}
\item{модуль с ключевыми абстракциями и моделями данных приложения - \texttt{Presently.Core}}
\item{модуль, содержащий логику по отображению аппаратно ускоренной графики и полотна (canvas) презентации - \texttt{Presently.Rendering};}
\item{модуль управления пользовательским интерфейсом \texttt{Presently.\\UI}, содержащий абстракции типа ViewModel и реализующий управление состоянием интерфейса;}
\item{модуль \texttt{Presently.Persistance}, реализующий управление медиаресурсами системы, отвечющий за их предварительное кеширование и сохранение в файловой системе пользователя;}
\end{itemize}

\subsection{Процесс инициализации приложения}
\label{sec:func:init}

В рамках приложения существует ряд отстоящих от модулей подсистем, реализующих первоначальный запуск системы и инициализацию фабрик/сервисов/статических классов-помощников. Данная логика реализована в startup-файле под названием \texttt{index.js}. Помимо вышеперечисленного, файл содержит инициализационную логику фреймворка Electron, использующегося для отображения пользовательского интерфейса и по своей сути является точкой входа в приложение. Процесс инициализации приложения изображен на рисунке \ref{fig:func:app_init}.

Процесс запуска приложения начинается с вызова его npm-модуля -- точки входа \texttt{index.js}. Далее посредством инструкций \texttt{requre} загружаются json файлы с конфигурацией системы, файлы локализации и необходимые для первоначальной инициализации модули. Стратовый модуль создает экземпляр \texttt{BrowserWindow}, добавляет обработку стандартных событий (закрытие окна, окончание загрузки приложения и прочие) и, окончив всю предварительную инициализацию, загружает и отображает файл \texttt{index.html} (сформированный из jade шаблона index.jade), после чего работа приложения организуется как работа одностраничного веб-приложения, реализованного с помощью MVVM-фреймворка knockout.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.80]{app_init.png}
  \caption{Процесс инициализации приложения}
  \label{fig:func:app_init}
\end{figure}

Точкой входа в бизнес-логику приложения является скрипт App.ts, находящийся вне класса в общем модуле \texttt{Presently}. Вход в данный скрипт происходит сразу после окончания инициализации всех статически объявленных в TypeScript данных. По вызову события \texttt{documentready}, которое генерируется Electron производится инициализация следующих подсистем (в описанном порядке):
\begin{itemize}
\item{подсистема \texttt{InputManager} из модуля \texttt{UI};}
\item{подсистема \texttt{CanvasRenderer} из модуля \texttt{Rendering};}
\item{экземпляр \texttt{AppViewModel} -- модели отображения состояния приложения.}
\end{itemize}

Последним шагом в инициализации приложения в целом будет применение модели отображения к загруженому DOM-дереву документа. После окончания данного процесса, работа системы становится асинхронной и отследить порядок инициализации различных компонентов становится невозможно, однако в этом нет нужды. Детали работы остальных компонентов системы и взаимодействие их с другими модулями будет описано в дальнейших секциях данного раздела.

\subsection{Модуль Core}
\label{sec:func:core}

В соответсвии с описанием компонентов, приведенным в главе \ref{sec:sys}, модуль Core реализует компонент управления состоянием системы и содержит в себе ключевые абстракции, используемые в системе и описывающие набор доменных объектов-хранилищ данных в системе. Далее приведено описание классов и методов модуля \texttt{Presently.Core}, приведены особенности их функциональности и некоторые из аспектов их реализации, которые стоят отдельного внимания.

\subsubsection{Класс \texttt{Presentation}}

Класс \texttt{Presentation} является главным контейнером данных презентации в рамках приложения. По своей сущности он является классом-singleton'ом, инстанциирующим себя при первой попытке доступа и доступном через метод \texttt{getCurrent()}. Вызов данного метода проверяет существование готового экземпляра и, в случае его отсутствия, вызывает конструктор, запоминая результат экземпляр в поле класса, однако это не мешает пользователю класса просто вызвать его конструктор ввиду одной из особенностей языка TypeScript: сам язык по своей спецификации является надстройкой над JavaScript и, соответственно, метод-конструктор не может быть спрятан из области видимости: это противоречит прототипной природе языка.

 Класс \texttt{Presentation} имеет следующие поля и методы:

 \begin{itemize}
 \item{Поле \texttt{frames} -- коллекция кадров (\texttt{Frame[]}), созданных в презентации.}
 \item{\texttt{render(context, viewportState)} -- процедура, реализуемая в рамках mixin'a \texttt{Render}, представленного интерфейсом \texttt{Presently.Ren-dering.IRenderable}. Указывает подсистеме рендеринга то, в каком порядке и каким образом должны отображаться дочерние элементы презентации, такие как кадры и элементы. Аргумент \textit{context} -- контекст отображения \texttt{CanvasRenderingContext2D} для основного полотна. Аргумент \textit{viewportState} -- экземпляр одноименного класса -- показывает текущее состояние (зум, положение камеры) окна просмотра.}
 \item{\texttt{getCurrent()} -- метод-аксессор для получения текущего экземпляра класса-синглтона. Возвращает текущий экземпляр \texttt{Presentation} либо создает новый.}
 \item{\texttt{addFrame(currentViewport)} -- метод добавления нового кадра в презентацию. Возвращает сформированный экземпляр типа \texttt{Frame}. Аргумент \textit{currentViewport} -- положение камеры, принятое за положение по-умолчанию для данного кадра.}
 \end{itemize}

 \subsubsection{Класс \texttt{Frame}}

 Класс \texttt{Frame} является дочерним элементом презентации (в отношении один-ко-многим) и имеет следующие функции и поля:
 \begin{itemize}
 \item{\texttt{frameElements} -- коллекция элементов отображения (\texttt{FrameEle-ment[]}, зарегистрированных в кадре.)}
 \item{\texttt{render(context, viewportState)} -- процедура, реализуемая в рамках mixin'a \texttt{Render}, представленного интерфейсом \texttt{Presently.Ren-dering.IRenderable}. Указывает подсистеме рендеринга то, в каком порядке и каким образом должны отображаться дочерние элементы. Основное отличие от одноименного метода типа \texttt{Presentation} состоит в том, что кадр реализует различные механизмы отображения в зависимости от текущего режима системы (просмотр или редактирование) а также реализует набор оптимизаций по ускорению отображения в режиме просмотра, уменьшая количество отображаемых элементов в случае, если кадр не виден.)}
 \item{\texttt{addElement(frameElement)} -- метод по регистрации нового элемента отображения в кадре. Аргумент \textit{frameElement} -- экземпляр одноименного типа -- элемент, который регистрацию которого необходимо произвести. Зарегестрированные элементы участвуют в оптимизированном процессе рендеринга}
 \item{\texttt{isVisibleFromViewport(viewportState)} -- метод, определяющий факт видимости определенного кадра из заданного положения и зума камеры. Используется для определения необходимости рендеринга контента кадра (дочерних элементов) в режиме просмотра презентации. Возвращает \textit{true}, если кадр виден. Аргумент \textit{viewportState} -- положение камеры для которого необходимо определить факт видимости.}
 \item{\texttt{lerpViewportStateTowards(viewportState, factor)} -- метод, производящий мутацию переданного viewportState, совершая линейную интерполяцию с заданным фактором между текущим значением и значением, указанным в собственном поле \texttt{targetViewportState}. Аргумент \textit{viewportState} -- структура данных, описывающая текущее состояние камеры. передается по ссылке, в результате чего может быть модифицирована внутри \texttt{lerpViewportStateTowards}, тем самым создавая ощущение плавного движения камеры. Аргумент \textit{factor} является по сути описывающим скорость схождения к значению \texttt{targetViewportState}. Сам процесс линейной интерполяции некоторого параметра \textit{P} в направлении параметра \textit{K} можно описать следующим выражением:
 \begin{equation}
   \label{eq:func:lerp}
   \text{P}_{\text{t+1}} = \text{P}_{\text{t}} + (\text{K} - \text{P}_{\text{t}}) \cdot \text{f}
 \end{equation}}
 \begin{explanation}
     где & $ {P}, {P}_{\text{t+1}} $ & значение параметра до и после интерполяции; \\
         & $ {K} $ & желаемое значение параметра; \\
         & $ {f} $ & величина фактора интерполяции. \\
 \end{explanation}
 \end{itemize}

Отдельно стоит отметить механизм работы метода \texttt{isVisibleFrom-Viewport(viewportState)}, реализующего логику определения видимости текущего кадра (иллюстрация и объяснение параметров приведено на рисунке \ref{fig:func:frame_visibility}). Видимость кадра подтверждается когда соблюдается либо выражение \ref{eq:func:visibility_1}, либо оба выражения
\ref{eq:func:visibility_2} и \ref{eq:func:visibility_3} одновременно. Поскольку в рамках приложения величины \textit{dx0}, \textit{dvx0}, \textit{dy0}, \textit{dvy0} являются константными (являются шириной экрана), то количество переменных аргументов снижается.

\begin{equation}
  \label{eq:func:visibility_1}
  ((\text{vx}_{\text{0}} \geq \text{x}_{\text{0}}) \land (\text{vx}_{\text{0}} \leq \text{x}_{\text{0}} + \text{dx}_{\text{0}})) \land
  (\text{vy}_{\text{0}} \geq \text{y}_{\text{0}}) \land (\text{vy}_{\text{0}} \leq \text{y}_{\text{0}} + \text{dy}_{\text{0}}))
\end{equation}

\begin{equation}
  \label{eq:func:visibility_2}
  ((\text{vx}_{\text{0}} + \text{dvx}_{\text{0}} \geq \text{x}_{\text{0}}) \land (\text{vx}_{\text{0}} + \text{dvx}_{\text{0}} \leq \text{x}_{\text{0}} + \text{dx}_{\text{0}}))
\end{equation}

\begin{equation}
  \label{eq:func:visibility_3}
  (\text{vy}_{\text{0}} + \text{dvy}_{\text{0}} \geq \text{y}_{\text{0}}) \land (\text{vy}_{\text{0}} + \text{dvy}_{\text{0}} \leq \text{y}_{\text{0}} + \text{dy}_{\text{0}}))
\end{equation}

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.80]{frame_visibility.png}
  \caption{Определение факта видимости кадра}
  \label{fig:func:frame_visibility}
\end{figure}

\subsubsection{Класс \texttt{FrameElement}}

Класс \texttt{FrameElement} реализует абстракцию <<элемент отображения>> и может являтся как дочерним для кадра, так и для презентации в целом. Является абстрактным и не должен быть использован в механизме рендеринга непосредственно -- вместо этого должны использоваться его наследники. Сам по себе тип имеет встроенный механизм регистрации новых наследников и доступа к их типам для дальнейшего их конструирования. Для этого в нем имеются статическио поле \texttt{frameElementRegistry}, имеющее тип \texttt{\{[typename: string]: any\}}, а также метод для доступа к этой коллекции: \texttt{getByTypeName(typename)}, позволяющий получить конструктор соответствующего типа из названия элемента отображения. Словарь \texttt{frameElementRegistry} на этапе компиляции содержит в себе объекты типа \texttt{any} для того чтобы избежать ошибок при попытке использовать оператор \texttt{new}. Использование типа \texttt{Function} в качестве возвращаемого не дает достаточного ограничения содержимого, так как в TypeScript не существут возможности ограничить тип возвращаемой функции посредством generic параметров (тип \texttt{Function} статический).

Два данных аспекта типа позволяют реализовать простейшую фабрику элементов и решить вопрос с расширением библиотеки элементов. Подобный подход позволяет добиться соответствия с одним из принципов SOLID, а именно -- Open-Closed, так как расширение списка элементов будет сводиться к реализации нового наследника \texttt{FrameElement} и его регистрации в статическом словаре, что может быть сделано без внесения изменений в исходный код \texttt{FrameElement}.

Для лучшей утилизации асинхронной и реактивной природы пользовательского интерфейса, обновление динамически собранного содержимого элементов отображения производится только после вызова соответствующего события. Для целей оповещения элемента об изменениях реализуется метод \texttt{onContentUpdatesApplied()}. Перегружая данный метод, элемент отображения может реагировать на изменения параметров отображения в режиме редактирования и обновлять динамически сформированное содержимое, такое как закешированные изображения/видео и прочий медиаконтент.

Также данный класс имеет набор параметров, показывающих абсолютное положение на полотне и размеры элемента, необходимых для подсистемы рендеринга и некоторые метаданные:
\begin{itemize}
\item{\texttt{xPos} -- сдвиг элемента вправо относительно верхнего левого угла координатной сетки полотна отображения.}
\item{\texttt{yPos} -- аналогичный с xPos сдвиг вниз.}
\item{\texttt{xSize} -- ширина элемента в пикселях.}
\item{\texttt{ySize} -- высота элемента в пикселях.}
\item{\texttt{title} -- пользовательское название элемента отображения.}
\end{itemize}

Класс содержит в себе реализацию-заглушку для метода \texttt{render(con-text, viewportState)}, перегружаемую в наследниках.

\subsubsection {Класс \texttt{HtmlElement}}
Класс \texttt{FrameElement} является наследником \texttt{FrameElement}, реализующим хранение и рендеринг HTML-содержимого -- один из фундаментальных типов отображаемых в презентациях данных. Перегружает метод \texttt{render(context, viewportState)} родительского класса, добавляя логику по отображению элемента в соответствии с его взаимным положением на полотне.
Сверх базовых полей и методов класса \texttt{FrameElement}, \texttt{HtmlElement} также реализует следующие поля и методы:
\begin{itemize}
\item{\texttt{svgContent} -- объект типа \texttt{HTMLImageElement}, содержащий в себе преобразованное в формат Scalable Vector Graphics HTML содержимое элемента отображения. По сути своей является кэшем содержимого элемента и будет обновлено после срабатывания события из базового класса -- \texttt{onContentUpdatesApplied()}}
\item{\texttt{htmlContent} -- строковое представление содержимого HTML элемента. Оно и является сериализуемым содержимым элемента.}
\item{\texttt{setHtml(htmlContent)} -- метод служащий для обновления содержимого элемента. Вызывается вне компонента \texttt{Presently.Core} пользовательским интерфейсом в режиме редактирования презентации.}
\end{itemize}

Данный тип производит собственную регистрацию внутри системы посредством обращения к статической библиотеке компонентов внутри типа \texttt{FrameElement}.

\subsection{Модуль Persistance}
\label{sec:func:persistance}

Модуль \texttt{Presently.Persistance} реализует обращение системы к средствам файловой системы, кеширование и обращение к медиаресурсам презентации и реализует поведение компонента управления ресурсами, описанного в разделе \ref{sec:sys:resources}. Классы модуля по большей своей части статически за исключением классов, предназначенных для сериализации данных (реализующих интерфейс \texttt{IPersister}). Далее приведено описание классов модуля.

\subsubsection{Класс \texttt{ResourceLoader}}

Основное назначение класса \texttt{ResourceLoader}, представленного в приложении А -- предварительное кеширование удаленных ресурсов и отдача контента этих ресурсов по требованию остальной программы в виде т.н. \texttt{Blob}-объектов. Для получения доступа у удаленным ресурсам используются модули nodejs такие как \texttt{fs}, \texttt{http/https}. Для получения потокового видеоресурса со сторонних видеохостингов (таких как vimeo или youTube) используется модуль \texttt{youtube-dl}, реализованный на базе TCP-сокетов.
В целом данный процесс можно свести к следующим шагам:

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
\item{Устанавливается URI на удаленный ресурс в пользовательском интерфейсе приложения.}
\item{Внутри Core модуля формируется запрос на формирование уникального идентификатора ресурса из его URI.}
\item{Определяется состояние записи в кеше для данного ресурса.}
\item{В случае, если ресурс в кеше не обнаружен, производится его асинхронная загрузка.}
\item{Либо после окончания загрузки либо сразу, если запись обнаружена в кеше ресурсов, производится формирование \texttt{Blob}-объекта.}
\item{Формируется соответствующий контейнер для ресурса внутри приложения (например, \texttt{HTMLImageElement} для изображений и ассоциируется со сформированным ранее \texttt{Blob}-объектом).}
\item{Модуль \texttt{Persistance} оповещает рабочую абстракцию в модуле \texttt{Core} (например объект презентации или элемента кадра) об окончании загрузки и готовности контейнера ресурса.}
\item{Рабочая абстракция оповещает модуль \texttt{UI} и во время следующего обновления полотна ресурс может быть отображен.}
\end{enumerate}

Под ответственность модуля \texttt{Persistance} (в частности класса \texttt{Re-sourceLoader}) попадают шаги 3-7 приведенного выше описания. Для реализации этих возможностей в нем реализованы следующие функции:

\begin{itemize}
\item{\texttt{prefetchVideo(src)} -- функция предварительной загрузки видео с видеохостингов. В данный момент не поддерживает докачку видео в случае прерванной закачки. В случае инконсистентности ресурса (несоответствия контрольной суммы), производит полную его перезагрузку. Аргумент \textit{src} -- есть URI ресурса в строковом представлении. Поддерживает доступ к ресурсу как через протокол http, так и через https. Возвращает \texttt{Promise}-объект на строку, содержащую уникальный идентификатор ресурса, сформированный на основе его URI (sha1 хэш-сумму его URI).}
\item{\texttt{prefetchImage(src)} -- функция предварительной загрузки изображения с любого удаленного сервера. Предпочтительный формат изображений - \textit{*.png}. Имеет схожее поведение с функцией \texttt{prefetchVideo(src)}}
\item{\texttt{touchResourceFile(src)} -- функция, производящая предварительное создание файла для ресурса. Поскольку загрузка удаленного ресурса может быть длительным процессом (например, из-за медленнного Интернет-соединения), в момент начала загрузки проихводится создание пустого файла для того чтобы несколько различных процессов загрузки, начавшиеся по запросу пользователя практически одновременно, не начали одновременно запись ресурса в один и тот же файл. Система загрузки определяет необходимость загрузки ресурса исходя из факта наличия его файла. Аргумент \textit{src} -- уникальный идентификатор ресурса на удаленном сервере.}
\item{\texttt{getResourceId(src)} -- функция, производящая вычисление уникального идентификатора ресурса на основе его URI. Использует алгоритм sha-1 для вычисления хэш-суммы URI-строки. В дальнейшем данный вычисленный идентификатор используется в качестве названия файла ресурса в пакете презентации.}
\item{\texttt{getResourcePath(src)} -- функция, возвращающая полный путь к файлу ресурса исходя из его URI. Проихводит вычисление его уникального идентификатора и комбинирует его с путем к текущему открытому проекту. По-умолчанию текущий открытый проект хранится в директории \textit{\%appdata\%/presently/current}.}
\item{\texttt{getImageResource(src)} -- функция, производящая подготовку ресурса типа <<изображение>> к загрузке, старт загрузки и сборку контейнера (имеющего тип HTMLImageElement). Для загрузки использует функцию \texttt{prefetchImage(src)}.}
\item{\texttt{getVideoResource(src)} -- функция, проихводящая подготовку видеоресурса к загрузке. Внутренняя логика метода устроена аналогично \texttt{getImageResource(src)}.}
\end{itemize}

\subsubsection{Класс \texttt{PersistanceManager}}

Основное назначение класса \texttt{PersistanceManager}, представленного в приложении Б -- предоставление публичного API для логики по сохранению на жесткий диск и открытию с жесткого диска существующих презентаций. Основными публичными методами данного статического класса являются следующие методы:

\begin{itemize}
\item{\texttt{openPresentation(filePath)} -- производит выгрузку текущей презентации и загрузку презентации, указанной в выбранном файле. Загрузка производится асинхронно. К моменту окончания загрузки, полотно презентации примет состояние, описанное в сохраненной презентации, режим будет установлен в <<редактирование>> и положение камеры будет сброшено. Аргумент \textit{filePath} имеет тип \texttt{string} и является путем к упакованному файлу презентации.}
\item{\texttt{savePresentation(filePath)} -- сохраняет текущую открытую презентацию в выбранный файл. Сохранение производится асинхронно. После окончания сохранения все метаданные и ресурсы презентации будут упакованы в выбранный файл и открытие его восстановит текущее состояние презентации. Аргумент \textit{filePath} имеет тип \texttt{string} и является путем к файлу (возможно еще не существующему), в который необходимо сохранить презентацию.}
\end{itemize}

Процесс сохранения и загрузки презентации приведен на рисунке \ref{fig:func:open_presentation} а также в на чертеже ГУИР.400201.073 PP.2. Процесс сохранения презентации можно свести к следующим шагам:
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
\item{Создание экземпляра типа \texttt{PresentationPersister}, реализующего интерфейс \texttt{IPersister<Presentation>}. Данный тип предназначен для сериализации данных о презентации в JSON -представление а также десериализации его из JSON-представления.}
\item{Вызов метода \texttt{asJsonObject(presentation)} для получения JSON-представления презентации. \texttt{PresentationPersister} в свою очередь создает экземпляр \texttt{FramePersister}, отвечающий за сериализацию отдельных кадров презентации. Так каждый отдельный \texttt{IPersister} содержит поведение для сериализации все более мелких деталей презентации, рекурсивно наращивая сформированное JSON-представление.}
\item{Запись полученного JSON-представление презентации в файл под названием \textit{manifest.json} в текущей директорию проекта.}
\item{Упаковка текущей директории проекта в zip-архив с расширением \textit{*.ly}. Полученный файл и есть файл пакета презентации.}
\end{enumerate}

Процесс загрузки презентации из файла с расширением \textit{*.ly} можно описать следующим набором шагов:

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
\item{Подготовка текущей директории проекта: удаление всех файлов, находящихся в директории.}
\item{Распаковка \textit{*.ly} файла в текущую директорию проекта как zip архива после окончания подготовки.}
\item{Чтение манифест-файла \textit{manifest.json} и получение из него JavaScript объекта.}
\item{Создание экземпляра \texttt{PresentationPersister} и вызов его метода \texttt{fromJsonObject(jsonObject)} с целью получения экземпляра \texttt{Co-re.Presentation} из манифест-файла.}
\item{Установка сформированного объекта презентации в качестве текущего. Удовлетворение \texttt{Promise} на объект презентации с помощью сформированного объекта.}\\
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.65]{load_presentation.png}
  \caption{Диаграмма последовательности процесса загрузки презентации}
  \label{fig:func:open_presentation}
\end{figure}

\subsubsection{Интерфейс \texttt{IPersister<T>}}

Для улучшения расширяемости логики приложения был предусмотрен ряд абстракций, изолирующих поведение сериализации и десериализации данных, используемых в презентации. Сделано это было с целью соблюдения SOLID принципа <<Открыт/Закрыт>> и лучшего соответствия принципу <<Разделение Ответственности>>. Generic интерфейс \texttt{IPersister} изолирует следующие два метода:

\begin{itemize}
\item{\texttt{asJsonObject<T>(persistable: T): any} -- функция, предназначенная для сериализации типизированного объекта типа \texttt{T} в его JSON-представление.}
\item{\texttt{fromJsonObject(jsonObject: any): T} -- функция, предназначенная для десериализации типизированного объекта типа \texttt{T} из его JSON-представления.}
\end{itemize}

В системе существует ряд типов, реализующих данный интерфейс и способных сериализовать различные из компонентов презентации в т.н. манифест-файл презентации, хранящий все метаданные и созданные пользователем свойства. Данные, представленные в манифест файле, записаны в виде JSON-объекта и представляют из себя древовидную структуру вида, представленного в листинге ниже. Древовидная и рекурсивная природа презентации позволяет эффективно сериализовать ее посредством набора уединенных сериализаторов, вызывающих друг друга для того чтобы производить сериализацию коллекций дочерних элементов.

Для поддержания расширяемости списка элементов презентации без модификации существующего кода реализован механизм регистрации типов, реализующих интерфейс \texttt{IPersister<T>} для использования их в механизме сохранения. Данный механизм позволяет регистрировать новые сериализаторы для объектов, наследующихся от типа \texttt{FrameElement} и использовать строковое представление названия их типа для того чтобы получать указатель на функцию-констурктор (в TypeScript по своей сути и являющуюся типом), сохраненную в специальном словаре. Данный механизм схож с механизмом, реализованным для улучшения расширяемости элементов \texttt{FrameElement} и зависит от нее.

Далее следует пример общей структуры манифест-файла:

\begin{lstlisting}[language=TypeScript, frame=none, label=lst:func:manifest]
{
  "backgroundUri": "http://sample.com/image.png",
  "frames": [
  {
    "targetViewportState": { ... },
    "frameElements": [{
      "type": "html",
      "xPos": "...",
      "yPos": "...",
      "xSize": "...",
      "ySize": "...",
      "html": "..."
    },
    {
      ...
    }
    ]
  },
    ...
  ]
}
\end{lstlisting}

Таким образом механизм сериализации экземпляров \texttt{FrameElement} состоит в следующем:
\begin{itemize}
\item{Произвести сериализацию базовых полей типа \texttt{FrameElement}, таких как положение на полотне и прочих свойств, пресущих всем экземплярам данного типа.}
\item{Произвести поиск строкового представления названия реального типа \texttt{FrameElement} посредством вызова функции \texttt{Presently.Core. FrameElement.getTypeName()}. Данная функция, анализируя сохраненные в ней записи производит сравнение посредством использования оператора \texttt{instanceof}, возвращает ключ за которым во внутреннем словаре \texttt{frameElementRegistry} находится нужный конструктор.}
\item{Получив название типа, получить и вызвать конструктор соответствующего типа, реализующего \texttt{IPersister<T>} для текущего сериализуемого типа элемента.}
\item{Вызвать вышеупомянутый метод \texttt{asJsonObject<T>(persista-ble: T): any} для получения объекта, содержащего в себе уникальные свойства сериализуемого типа.}
\item{Вызвать метод, объединяющий два JSON-представления (одно для базовых свойств элемента и одно для уникальных свойств, пресущих его реальному типу), такой как \texttt{jQuery.extend}. Полученный объект и будет являться сериализованной версией реального типа, наследующегося от \texttt{FrameElement}.}
\end{itemize}

Расширение объектов в TypeScript (и JavaScript) организуется не так, как в большей части статически-типизированных языков. Личные функции экземпляров классов принадлежат их прототипам, а не самим объектам в отличие от данных и все вызовы всех функций являются по своей сути виртуальными. Данные языки не реализуют наследование как таковое, вместо этого, дочерними типами существует отношение вида <<имеет тот же набор функций и полей>>. Исходя из такого описания механизма наследования можно унаследовать любой объект от любого объекта динамически посредством таких функций, как например \texttt{jQuery.extend}. Механизм ее работы можно увидеть наглядно на листинге ниже (комментарий обозначает результат выполнения операции, возле которой он был обозначен):

\begin{lstlisting}[language=TypeScript, label=lst:func:extend]
let first = { x: 10, y: 20 };
let second = { x: 15, z: 30 };

jQuery.extend(first, second);
//Object {x: 15, y: 20, z: 30}

first
//Object {x: 15, y: 20, z: 30}
\end{lstlisting}

Как видно из листинга, вызов \texttt{jQuery.extend} не просто добавляет недостающие свойства в расширяемый объект, но и модифицирует те, что уже были объявлены, перезаписывая их значениями из второго аргумента (экземпляра, которым расширяют первый). Также из листинга следует тот факт, что функция \texttt{jQuery.extend} (и прочие ее реализации) мутируют исходный (базовый объект), что не всегда является желаемым поведением (особенно в системах, где избыточные мутации данных нежелательны).

Среди основных типов, реализующих \texttt{IPersister<T>} можно отметить следующие:
\begin{itemize}
  \item{\texttt{PresentationPersister extends IPersister<Presen-\\tation>}, обрабатывающий свойства и метаданные объекта презентации. Обрабатывает следующие данные:
    \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
      \item{Свойство \texttt{backgroundUri: string} -- URI на удаленный ресурс, где хранится изображение, использующееся в качестве фонового для текущей презентации.}
      \item{Свойство \texttt{lerpFactror: number} -- Коэффициент линейной интерполяции, использующийся для движения камеры при переходе от одного кадра к другому, если явно не перегружен в одном из кадров.}
      \item{Свойство \texttt{frames: Core.Frame[]} -- Коллекция кадров, существующих в презентации. Манипуляции этим объектом производятся с помощью \texttt{FramePersister}.}
      \item{Свойство \texttt{elements: Core.FrameElement[]} -- Коллекция элементов, не привязанных к отдельному кадру. Манипуляции этим объектом производятся с помощью \texttt{FrameElementPersister}.}
    \end{enumerate}}
    \item{\texttt{FramePersister extends IPersister<Frame>}, обрабатывающий свойства и метаданные кадра презентации. Обрабатывает следующие данные:
      \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
        \item{Свойство \texttt{viewportState: {[key: string]: string}} -- Объект, описывающий желанное состояние камеры после совершения операции перехода к текущему кадру.}
        \item{Свойство \texttt{lerpFactror: number} -- Коэффициент линейной интерполяции, использующийся для движения камеры при переходе к текущему кадру.}
        \item{Свойство \texttt{elements: Core.FrameElement[]} -- Коллекция элементов, привязанных к данному кадру. Манипуляции этим объектом производятся с помощью \texttt{FrameElementPersister}.}
      \end{enumerate}}
    \item{\texttt{FrameElementPersister extends IPersister<FrameE-\\lement>}, обрабатывающий базовые свойства абстрактного класса \texttt{Frame-\\Element}, среди которых следующие:
      \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
        \item{Свойства \texttt{xPos, yPos: number} -- Смещение объекта на полотне в пикселях (при zoom = 1) относительно левого верхнего угла экрана.}
        \item{Свойства \texttt{xSize, ySize: number} -- Размеры объекта на полотне в пикселях (при zoom = 1). }
        \item{Свойство \texttt{type: string} -- Строковое представление типа элемента, полученное из статической функции \texttt{getTypeName(element)}. Используется для получения частного \texttt{IPersister}.}
      \end{enumerate}}
    \item{\texttt{HtmlElementPersister extends IPersister<HtmlE-\\lement>}, обрабатывающий частные свойства \texttt{HtmlElement}, среди которых следующие:
      \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
        \item{Свойство \texttt{htmlContent: number} -- Текстовое представление разметки содержимого элемента. }
        \item{Свойство \texttt{applyAppStyles: boolean} -- Флаг, сигнализирующий о том, нужно ли применять к разметке встроенные в приложение css-стили. }
      \end{enumerate}}
    \item{\texttt{ImageElementPersister extends IPersister<ImageE-\\lement>}, обрабатывающий частные свойства \texttt{ImageElement}, среди которых следующие:
      \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
        \item{Свойство \texttt{imageUri: string} -- URI на удаленный ресурс, где хранится изображение, использующееся в данном элементе. }
        \item{Свойство \texttt{label: string} -- Опциональная подпись к изображению. }
      \end{enumerate}}
    \item{\texttt{VideoElementPersister extends IPersister<VideoE-\\lement>}, обрабатывающий частные свойства \texttt{VideoElement}, среди которых следующие:
      \begin{enumerate}[label=\arabic*.]
        \item{Свойство \texttt{videoUri: string} -- URI на удаленный ресурс, где хранится видео, использующееся в данном элементе. }
      \end{enumerate}}
\end{itemize}

\subsubsection{Структура сериализованной презентации}

Приложеие использует временное хранилище файлов для сохранения промеуточных результатов работы системы, таких как сгенерированные ресурсы и последняя копия манифест
-файла презентации. В зависимости от операционной системы пользователя используется путь на жестком диске, отвечающий рекомендациям по хранению локальныхы пользователя:
\begin{itemize}
\item{\texttt{'C:{\textbackslash}Documents and Settings{\textbackslash}\textit{User}{\textbackslash}Application Data\\{\textbackslash}presently'} -- на операционных системах Windows XP;}
\item{\texttt{'C:{\textbackslash}Users{\textbackslash}\textit{User}{\textbackslash}AppData{\textbackslash}roaming{\textbackslash}presently'} -- на операционных системах Windows Vista и новее;}
\item{\texttt{'\textasciitilde/Users/\textit{user}/Library/Preferences/presently'} -- на\\операционных системах семейства darwin (OS X);}
\item{\texttt{'/var/local/presently'} -- на операционных системах семейства Linux.}
\end{itemize}

В указанной выше директории создается вспомогательная директория \texttt{current}, где хранится текущий открытый на редактирование проект. Сама по себе директория current содержит набор файлов, релевантных для данной открытой презентации (см. рисунок \ref{fig:func:current_contents}), а именно:
\begin{itemize}
\item{манифест-файл текущей открытой презентации;}
\item{файлы ресурсов презентации без расширения с названиями в виде хэшей их уникальных идентификаторов.}
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=0.75]{current_contents.png}
  \caption{Содержимое директории current}
  \label{fig:func:current_contents}
\end{figure}
